德州大學護學術自由 拒收董建華基金捐款 美參議員批基金會屬中共門面組織

【本報訊】世界高校50強之一的美國德州大學奧斯汀分校日前罕有地禁止名下一間中國研究中心，接納由前特首董建華任主席的中美交流基金會的捐款，擔心一旦收取基金會捐款或構成潛在利益衝突或削弱學術自由。2016年美國總統大選前參選人、共和黨參議員克魯茲（Ted Cruz）一度介入事件，批評基金會是中共的門面組織，警告校方一旦收取中美交流基金會的款項，大學公信力或受損害。

這是去年11月中美交流基金會資助美國另一間名校、約翰霍普金斯大學高級國際研究學院設立冠名教授職位及太平洋共同體倡議項目後，該會另一場資助風波。現時基金會主席董建華亦是全國政協副主席，基金會表示，基金會不是中國政府的代理人，資金來自私人捐獻，他們相信中美積極關係，對世界的福祉至關重要。

美國時事評論員羅金（Josh Rogin）前日在《華盛頓郵報》撰文，披露德大奧斯汀分校詹森公共事務學院中國公共政策研究中心去年8月揭幕，中心執行總監法爾斯理（David Firestein）提議由中美交流基金會出任中心主要贊助人，多名教職員卻對基金會、董建華以及中共三者的關係表示憂慮，校長范韋斯（Gregory Fenves）就建議展開調查，先後約見多名情報官員及專家，評估一旦接受基金會捐款對學校的影響，特別是會否損害學校學術誠信及學術成果會否受到中共過度干預。

校長憂有利益衝突
德州共和黨參議員克魯茲本月2日致函校長范爾斯，警告校方一旦收取基金會款項，中共的宣傳將會長驅直進，或會損害大學公信力。他批評，中美交流基金會及中共統戰部是中共內部威權主義的門面組織，容許他們進入德州奧斯汀教育系統，或令系統受到外國勢力的過度干預及剝削。

校長范爾斯上周五否決法爾斯理的提議。不過，在克魯茲介入前，校方僅禁止中心接受基金會的項目捐款，但非項目捐款則來者不拒，但收到克魯茲信件及華郵查詢後，決定分毫不取，禁止中心接納基金會所有資助。

范爾斯表示，克魯茲擔心一旦收取基金會捐款，大學學術自由或受限制，也可能帶來潛在的利益衝突，他對此亦深有同感。克魯茲助理讚揚范爾斯向董建華說不，捍衞院校誠信。

美國詹姆斯基金會中國問題專家馬蒂斯（Peter Mattis）表示，中美交流基金會捐款和中共統戰活動有關，校方因此婉拒提議，讚揚大學處理手法值得其他院校借鑑。馬蒂斯指出，中共對外統戰主要目的是動員友好攻擊中共敵人。
美國《華盛頓郵報》